<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cursos Magíster | Homepage</title>
    <link>https://www.raxlab.science/category/cursos-magister/</link>
      <atom:link href="https://www.raxlab.science/category/cursos-magister/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Cursos Magíster</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© Rodrigo A. Carrasco, 2025</copyright><lastBuildDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.raxlab.science/images/icon_hu5d34eb5e588cdfdf4e24081213af8ad4_29191_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Cursos Magíster</title>
      <link>https://www.raxlab.science/category/cursos-magister/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>IND3750 Gestión de Operaciones Avanzada</title>
      <link>https://www.raxlab.science/post/teaching/ind3750-gesopavz/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.raxlab.science/post/teaching/ind3750-gesopavz/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    La gestión es el puente entre los datos y la decisión: donde las hipótesis se encuentran con las restricciones, y la evidencia se convierte en acción.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En un entorno de incertidumbre y cambio tecnológico acelerado, las operaciones requieren criterio más que recetas. Este curso invita a mirar con lupa las herramientas de OR, analítica e IA, evaluando cuándo funcionan, por qué, y con qué gobernanza pueden escalar en organizaciones reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IND3750&lt;/strong&gt; es un curso del &lt;strong&gt;Magíster en Ingeniería Industrial (MII)&lt;/strong&gt; orientado a revisar, con mirada crítica, desarrollos avanzados en &lt;strong&gt;Gestión de Operaciones&lt;/strong&gt;: optimización, cadenas de suministro, variabilidad e incertidumbre, &lt;em&gt;lean production&lt;/em&gt;, y el impacto reciente de &lt;strong&gt;analytics&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;big data&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; en la disciplina. El foco está en &lt;strong&gt;entender límites y supuestos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;evaluar evidencia&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;dimensionar condiciones de uso&lt;/strong&gt; en organizaciones reales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-por-qué-este-curso-es-clave-en-el-mii&#34;&gt;🎓 ¿Por qué este curso es clave en el MII?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy, la complejidad de las operaciones requiere el apoyo de herramientas cuantitativas más sofisticadas. Pero en ese contexto es importante reconocer las limitaciones y ser críticos de cómo se pueden usar y el valor que generan, aprendiendo a reconocer su importancia y aplicabilidad. Es un ramo importante pues:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pasar del paper al impacto exige &lt;strong&gt;pensamiento crítico&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;validación rigurosa&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;gobernanza de datos&lt;/strong&gt; (calidad, trazabilidad, oportunidad).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La toma de decisiones en operaciones implica &lt;strong&gt;incertidumbre&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;recursos limitados&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;trade-offs&lt;/strong&gt; entre costo, servicio, riesgo y sostenibilidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los modelos (OR/ML/IA) solo generan valor si están &lt;strong&gt;correctamente especificados&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;bien evaluados&lt;/strong&gt; (in/out-of-sample, ablation, contrafactual) y &lt;strong&gt;alineados con procesos y personas&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formar líderes del MII implica &lt;strong&gt;defender decisiones auditables y explicables&lt;/strong&gt;, con métricas de impacto y criterios de transferencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En pocas palabras, habilita a los estudiantes para identificar cómo encontrar herramientas avanzadas de gestión de operaciones y aplicarlas a sus organizaciones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-contenidos-del-curso&#34;&gt;🧭 Contenidos del curso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El curso se organiza en los siguientes módulos principales:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrategia y coordinación de operaciones&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gestión de la cadena de abastecimiento y coordinación a nivel organizacional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimización de procesos y planificación de recursos con enfoque de negocio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Principios de Lean Production y su impacto en desempeño operacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Variabilidad, incertidumbre y decisión&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelamiento de la variabilidad y toma de decisiones bajo incertidumbre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestión de inventarios y logística en contextos de alta complejidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicaciones comparadas en manufactura, servicios y comercio electrónico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Analytics e Industria 4.0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Integración de investigación de operaciones con ciencia de datos y analítica avanzada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uso de Big Data, Machine Learning e IA en gestión moderna de operaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Revisión crítica de literatura y casos para implementar soluciones basadas en datos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;-libros-recomendados&#34;&gt;📘 Libros recomendados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A continuación encontrarás una selección de libros especialmente útiles para complementar el aprendizaje en este curso. Se incluyen textos guía y referencias adicionales que destacan por su claridad, enfoque aplicado o profundidad teórica. Cada título viene con un enlace afiliado directo a Amazon para adquirirlo, o a su fuente gratuita si corresponde.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-texto-guía&#34;&gt;🔹 Texto guía&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jacobs, F. R., &amp;amp; Chase, R. B. (2023). &lt;em&gt;Operations and Supply Chain Management&lt;/em&gt; (17th Edition). McGraw-Hill.&lt;br&gt;
Texto actualizado que cubre de manera integral la gestión de operaciones y cadenas de suministro, con un enfoque en aplicaciones prácticas y casos globales.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/3HD3TcY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;-textos-adicionales&#34;&gt;🔸 Textos adicionales&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cachon, G., &amp;amp; Terwiesch, C. (2021). &lt;em&gt;Matching Supply with Demand: An Introduction to Operations Management&lt;/em&gt; (4th Edition). McGraw-Hill.&lt;br&gt;
Una introducción clara y aplicada a la gestión de operaciones, centrada en el equilibrio entre oferta y demanda, con ejemplos prácticos y casos de estudio.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/4ltSJFn&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stevenson, W. J. (2020). &lt;em&gt;Operations Management&lt;/em&gt; (14th Edition). McGraw-Hill.&lt;br&gt;
Texto ampliamente utilizado que cubre de manera integral los fundamentos de la gestión de operaciones, con ejemplos prácticos y aplicaciones en diversos sectores.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/474mnxC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cathy O’Neil (2016) – &lt;em&gt;Weapons of Math Destruction: How Big Data Increases Inequality and Threatens Democracy&lt;/em&gt;. Crown Books.&lt;br&gt;
Un ensayo crítico sobre el impacto negativo de modelos mal diseñados.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/3IfneRx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;-proyectos-relacionados&#34;&gt;🔗 Proyectos relacionados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este curso se conecta con investigaciones aplicadas que hemos desarrollado:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.raxlab.science/project/fondef2020gema/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;📄 Optimización estocástica para la gestión de energía&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.raxlab.science/project/fondecyt2023/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;📦 Modelos de optimización para planificación estratégica y operativa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.raxlab.science/project/polpub2024onco/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;🏥 Planificación y priorización de listas de espera oncológicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Este curso avanza el conocimiento en Gestión de Operaciones al &lt;strong&gt;integrar teoría de alto nivel con evaluación empírica y criterios de transferencia&lt;/strong&gt;, formando profesionales capaces de &lt;strong&gt;conectar datos, modelos y procesos&lt;/strong&gt; para tomar &lt;strong&gt;decisiones defendibles&lt;/strong&gt; que generen impacto real en sus organizaciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IND3200 Fundamentos de Optimización</title>
      <link>https://www.raxlab.science/post/teaching/ind3200-fundopt/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 -0400</pubDate>
      <guid>https://www.raxlab.science/post/teaching/ind3200-fundopt/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    El arte de modelar para decidir bien.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la mejor forma de distribuir recursos escasos? ¿Cómo tomar decisiones óptimas en un entorno con múltiples restricciones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas preguntas están en el corazón de la optimización. En un mundo empresarial y tecnológico que exige eficiencia, adaptabilidad y rigor, entender cómo formular y resolver modelos de optimización se convierte en una herramienta fundamental para cualquier profesional de la ingeniería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este curso forma parte del plan del &lt;strong&gt;Magíster en Ingeniería Industrial (MII)&lt;/strong&gt; de la Escuela de Ingeniería UC. Tiene como propósito introducir al estudiante en el paradigma de la &lt;strong&gt;optimización como herramienta de toma de decisiones&lt;/strong&gt;, enfatizando el modelamiento, la resolución computacional y la interpretación crítica de los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-por-qué-este-curso-es-clave-en-el-mii&#34;&gt;🎓 ¿Por qué este curso es clave en el MII?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy, enfrentar decisiones en la industria sin el apoyo de herramientas cuantitativas es ineficiente y riesgoso. Este curso entrega fundamentos conceptuales y prácticos de &lt;strong&gt;investigación de operaciones&lt;/strong&gt;, que permiten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Formular modelos matemáticos que representen problemas reales de gestión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resolverlos con herramientas computacionales accesibles (como Excel).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comprender la lógica detrás de los algoritmos de optimización y sus límites.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar lo aprendido en problemas relevantes en transporte, logística, planificación, diseño de redes, y más (puse ejemplos de proyectos relevantes en &amp;ldquo;Proyectos Relacionados&amp;rdquo; m&amp;rsquo;as abajo).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En pocas palabras, habilita a los estudiantes para diseñar e implementar soluciones eficientes en contextos reales y complejos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-contenidos-del-curso&#34;&gt;🧭 Contenidos del curso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El curso se organiza en los siguientes módulos principales:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Introducción a la optimización&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qué es optimizar: decisiones, variables, restricciones, objetivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ejemplos motivadores en empresas y organizaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelamiento en planillas de cálculo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programación lineal&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Formulación y geometría de los modelos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Método simplex y soluciones óptimas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dualidad y análisis de sensibilidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programación entera&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelos con variables discretas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Complejidad, ramificación y corte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ejemplos de decisiones binarias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Optimización en redes&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Flujos de costo mínimo, transporte y asignación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flujo máximo y ruta más corta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representaciones mediante grafos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;-libros-recomendados&#34;&gt;📘 Libros recomendados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A continuación encontrarás una selección de libros especialmente útiles para complementar el aprendizaje en este curso. Se incluyen textos guía y referencias adicionales que destacan por su claridad, enfoque aplicado o profundidad teórica. Cada título viene con un enlace afiliado directo a Amazon para adquirirlo, o a su fuente gratuita si corresponde.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-texto-guía&#34;&gt;🔹 Texto guía&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eiselt &amp;amp; Sandblom (2022)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;Operations Research, A Model-Based Approach&lt;/em&gt;. Springer.&lt;br&gt;
Este texto equilibra teoría y aplicaciones, con muchos ejemplos modelados desde un enfoque práctico. Es ideal como referencia base para el curso.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/4ks4sDL&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;-textos-adicionales&#34;&gt;🔸 Textos adicionales&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;H. Paul Williams (2013)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;Model Building in Mathematical Programming&lt;/em&gt;. Wiley.&lt;br&gt;
Una guía clara y completa sobre cómo transformar problemas reales en modelos matemáticos efectivos. Es altamente recomendable para quienes quieren desarrollar habilidades sólidas de modelamiento.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/4kq5wIm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berthold, Lodi, &amp;amp; Salvagnin (2025)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;Primal Heuristics in Integer Programming&lt;/em&gt;. Cambridge University Press.&lt;br&gt;
Un excelente libro para profundizar en los algoritmos que usamos para optimización entera. Esto permite además entender cómo modelar mejor ciertos problemas para que puedan ser resueltos de manera más eficiente.
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/3TuO8av&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Denardo, E. (2011)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;Linear Programming and Generalizations: A problem-based introduction with spreadsheets&lt;/em&gt;. Springer.&lt;br&gt;
Introducción basada en problemas con uso intensivo de planillas, ideal para quienes buscan profundizar la programación lineal desde un enfoque aplicado.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/4lxooqx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hillier &amp;amp; Lieberman (2023)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;Introducción a la Investigación de Operaciones&lt;/em&gt;. McGraw-Hill.&lt;br&gt;
Uno de los clásicos del área, con cobertura extensa y muchos ejercicios que refuerzan los conceptos fundamentales.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/44yIhG6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bertsimas, O&amp;rsquo;Hair y Pulleyblank (2016)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;The Analytics Edge&lt;/em&gt;. Dynamic Ideas.&lt;br&gt;
Aporta una visión moderna sobre cómo usar modelos cuantitativos para decidir mejor en entornos empresariales.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://amzn.to/45PEmqS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver en Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bradley, Hax &amp;amp; Magnanti (1977)&lt;/strong&gt; – &lt;em&gt;Applied Mathematical Programming&lt;/em&gt;. Addison-Wesley.&lt;br&gt;
Un texto riguroso y exhaustivo que cubre tanto modelamiento como métodos. Está disponible gratuitamente en línea a través del MIT.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;http://web.mit.edu/15.053/www/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Versión gratuita online&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;-herramientas-y-software-recomendados&#34;&gt;🛠️ Herramientas y software recomendados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el curso se utilizan herramientas computacionales para resolver modelos y visualizar resultados. Estas plataformas permiten experimentar con ejemplos reales y desarrollar habilidades aplicadas en optimización.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gurobi Optimizer&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Uno de los solvers más potentes del mercado para programación lineal, entera y no lineal. Gratuito para uso académico.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://www.gurobi.com/academia/academic-program-and-licenses/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar Gurobi (Academic License)&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://www.gurobi.com/documentation/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gurobi para Python (con documentación y notebooks)&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://www.gurobi.com/learn/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Curso gratuito en Gurobi Academy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OpenSolver para Excel&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Plugin gratuito que extiende las capacidades del Solver de Excel para resolver modelos lineales y enteros usando COIN-OR solvers. Ideal para modelar rápidamente en hojas de cálculo.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://opensolver.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar OpenSolver&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excel Solver (nativo)&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Herramienta integrada en Excel que permite resolver modelos simples. Útil para introducir la lógica de formulación y validación rápida de modelos pequeños.&lt;br&gt;
👉 
&lt;a href=&#34;https://support.microsoft.com/en-us/office/define-and-solve-a-problem-by-using-solver-5d1a388f-079d-43ac-a7eb-f63e45925040&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Guía oficial de Solver en Excel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estas herramientas se utilizan tanto en clases como en las tareas del curso, por lo que es recomendable familiarizarse con al menos una de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-proyectos-relacionados&#34;&gt;🔗 Proyectos relacionados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este curso se conecta con investigaciones aplicadas que hemos desarrollado:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.raxlab.science/project/fondef2020gema/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;📄 Optimización estocástica para la gestión de energía&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.raxlab.science/project/fondecyt2023/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;📦 Modelos de optimización para planificación estratégica y operativa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.raxlab.science/project/polpub2024onco/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;🏥 Planificación y priorización de listas de espera oncológicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Este curso es una excelente puerta de entrada a la optimización moderna. Si trabajas o te proyectas en áreas como operaciones, logística, planificación o gestión estratégica, los conceptos y herramientas de IND3200 serán parte esencial de tu arsenal profesional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
